\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newcommand{\conj}[1]{\overline{#1}}

\begin{document}

\title{Inlämningsuppgift 4 \\ Algebrans grunder}
\author{
  Karl \textsc{Lind\'{e}n} \\
  <karl.linden.887@student.lu.se> \\
}
\maketitle
\vfill
\input{sidfot.tex}
\clearpage

\section*{Uppgift 9.23}

Varje cirkel i det komplexa talplanet kan skrivas som
\[ |z - \alpha| = r, \]
där \(r > 0\) är cirkelns radie, och \(\alpha \in \mathbb{C}\) är cirkelns
medelpunkt.
Eftersom båda led är positiva, är ekvationen ekvivalent med
\[ |z - \alpha|^2 = r^2. \]
Omskrivning av vänsterledet ger
\[
  \begin{split}
    |z - \alpha|^2
      &=
      (z - \alpha)(\conj{z - \alpha})
      =
      (z - \alpha)(\conj{z} - \conj{\alpha})
      \\
      &=
      z \conj{z} - z \conj{\alpha} - \alpha \conj{z} + \alpha \conj{\alpha}
      =
      |z|^2 + |\alpha|^2 - \alpha \conj{z} - \conj{\alpha} z.
  \end{split}
\]
Således är
\[ |z|^2 + |\alpha|^2 - \alpha \conj{z} - \conj{\alpha} z = r^2, \]
vilket skulle visas.

\clearpage

\section*{Uppgift 9.32}

Om \(z_1 = 1\), så är \(1 + z_2 + z_3 = 0\).
Eftersom \(z_2\) och \(z_3\) ligger på enhetscirkeln är
\[
  z_2 = \cos{\theta_2} + i\sin{\theta_2}
  \quad \text{och} \quad
  z_3 = \cos{\theta_3} + i\sin{\theta_3}
\]
för några reella tal \(\theta_2,\theta_3\).
Insättning ger
\[
  1 + \cos{\theta_2} + i\sin{\theta_2} + \cos{\theta_3} + i\sin{\theta_3} = 0,
\]
varpå identifikation av real- och imaginärdelar ger
\[
  1 + \cos{\theta_2} + \cos{\theta_3} = 0
  \quad \text{och} \quad
  \sin{\theta_2} + \sin{\theta_3} = 0.
\]
Den andra ekvationen ger, att
\[
  \sin{\theta_2} = -\sin{\theta_3} = \sin(-\theta_3)
\]
Om multipler av \(2\pi\) ignoreras, är antingen \(\theta_2 = -\theta_3\) eller
\(\theta_2 = \pi + \theta_3\).
Det senare är en omöjlighet, ty skulle det gälla, vore
\[
  z_2
    =
    \cos(\pi + \theta_3) + i\sin(\pi + \theta_3)
    =
    -\cos{\theta_3} - i\sin{\theta_3}
    =
    -z_3,
\]
vilket strider mot \(z_1 + z_2 + z_3 = 0\).
Alltså är \(\theta_2 = -\theta_3\).
Insättning i den första ekvationen ger, att
\[
  1 + \cos(-\theta_3) + \cos{\theta_3}
  =
  1 + 2\cos{\theta_3}
  =
  0
\]
varav
\[
  \theta_2 = \pm \frac{2\pi}{3}
  \quad \text{samt} \quad
  \theta_3 = \mp \frac{2\pi}{3}
\]
följer.
Även här ignorerades multipler av \(2\pi\).
Av detta och
\[ \arg{z_1} = \arg{1} = 0 \]
följer, att \(z_1\), \(z_2\) och \(z_3\) är jämnt fördelade på enhetscirkeln,
vilket visar, att talen utgör hörn i en liksidig triangel.

I annat fall är \(z_1 \ne 1\).
Det noteras, att \(z_1 \ne 0\), ty \(z_1\) ligger på enhetscirkeln.
Således är
\[ z_1 + z_2 + z_3 = 0 \iff 1 + \frac{z_2}{z_1} + \frac{z_3}{z_1} = 0. \]
Dessutom ligger \(z_2/z_1\) och \(z_3/z_1\) på enhetscirkeln, ty
\[
  \left|\frac{z_2}{z_1}\right|
    =
    \frac{|z_2|}{|z_1|}
    =
    1
  \quad \text{och} \quad
  \left|\frac{z_3}{z_1}\right|
    =
    \frac{|z_3|}{|z_1|}
    =
    1.
\]
Av föregående diskussion följer, att \(1\), \(z_2/z_1\) och \(z_3/z_1\) utgör
hörn i en liksidig triangel.
Eftersom multiplikation med \(z_1\) endast innebär rotation i det komplexa
talplanet, måste även hörnens rotationer \(z_1\), \(z_2\) och \(z_3\) utgöra
hörn i en liksidig triangel.\footnote{Härvid är det måhända lämpligt, att
nämna, att en rotation bevarar både vinklar och längder.}
Detta fullföljer beviset.

\end{document}
